吸引尖子 令學生無後顧之憂 紐約大學讀醫免費

2018年08月18日

吸引尖子 令學生無後顧之憂
紐約大學讀醫免費

■紐約大學醫學院在「白袍儀式」上宣佈免學費喜訊；此儀式自1993年舉行，新生在親友見證下穿上醫生袍，象徵杏林生涯正式開始。

在美國讀大學，尤其讀醫，學費高昂，不少學生一畢業即背上一身債務，影響選科和業界人才供求；位列美國10大醫學院之列的「紐約大學蘭格恩醫療中心」（NYU Langone Medical Center）前日為此宣佈，所有學士學生今後無條件免費學醫，並鼓勵其他醫學院仿效，留住人才。

在前日上午「白袍儀式」（White Coat Ceremony）迎新活動尾聲，醫學院冠名校董主席、家得寶（Home Depot）集團創辦人蘭格恩（Kenneth Langone）向93名新生及親友宣佈「免學費」的驚喜消息，全場開心起立，掌聲雷動。

根據計劃，醫學院將全額資助現正就讀本科醫學學位的442名各級學生，以及將來入學者，無論表現優劣、是否有經濟需求，都獲免去每年55,018美元（近47萬港元）學費，但仍需準備年達27,000美元（約21萬港元）的生活費和宿費。

構思逾10年 籌35億

據知校方構思及籌備資助計劃已有10多年，目標是籌措6億美元（46.8億港元），經2,500名校董會、舊生和友好捐助，目前已籌得逾4.5億美元（35.1億港元），其中約1億美元（7.8億港元）是由蘭格恩夫婦捐贈。

美國每年約有20,000人入學讀醫，根據美國醫學學院協會數字，去年畢業的公私立醫科生中，75%背負聯邦學貸及其他債務，平均欠19萬美元（約148萬港元）；而在紐約大學這一類私立醫科學生當中，更有21%欠債30萬美元（234萬港元）或以上。

為吸引尖子，紐約大學醫學院於2013年已推出「特快」課程，學生可選擇以三年完成四年內容；院長格羅斯曼（Robert Grossman）說免學費是出於「道德責任」，希望學生無後顧之憂，按才華和興趣選科。院方聲明指出，「學生負債已經影響到醫療專業，有損醫療水準」，原本有志從醫的高中尖子，因昂貴學費而卻步；選讀醫科者，亦傾向追求高收入的專科領域，基礎護理、兒科和婦產科等則少人問津，致人才不均。

格羅斯曼說：「像我們這樣多元化的人口，應該有來自各階層的醫生，我們相信有天份的內科和外科醫生，不應該因為擔心負巨債而影響他們在醫學界的發展。」

列美十大醫學院

1841年成立的紐約大學醫學院，2018至19年度獲大學排名權威、《美國新聞與世界報道》選為「最佳醫院光榮榜及醫療專科」第10名，在全美醫學院研究部門中則排名第3。其他名校如加州大學洛杉磯分校（UCLA）則設有億元基金，全額支付醫科生四年學費及生活費，但只有最頂尖的20%學生可受惠；哥倫比亞大學內外科學院去年12月獲1.5億美元捐款，按學生經濟情況提供援助。

美國紐約大學醫學院網站/美國《紐約時報》

下一則
下一則
善長包起侯斯頓首屆醫科生學費

善長包起侯斯頓首屆醫科生學費

美長遠缺12萬醫生 計劃助紓緩

無力還款 畢業即變「孭債入棺材」

3個力架